{
  "subject": "刑事訴訟法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "4": "証拠"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "B",
      "question": "実体的裁判の種類について説明しなさい。",
      "answer": "有罪判決、無罪判決"
    },
    "2": {
      "rank": "B",
      "question": "有罪判決の要件について説明しなさい。",
      "answer": "「被告事件について犯罪の証明があつた」こと（【刑事訴訟法333条1項】）をいう。"
    },
    "3": {
      "rank": "B",
      "question": "有罪の言渡しをする際に示すべき事項について説明しなさい。",
      "answer": "「罪となるべき事実、証拠の標目及び法令の適用」（【刑事訴訟法335条1項】）である。"
    },
    "4": {
      "rank": "A",
      "question": "複数の犯罪事実を択一的に認定する場合、「犯罪の証明があった」 (【刑事訴訟法333条】) といえるか、又は「罪となるべき事実」 (【刑事訴訟法335条1項】) として十分かについて、",
      "answer": "①不特定認定(共同正犯の訴因において、実行行為者を択一的に認定する場合のように、同一構成要件内の事実に関して、不特定な認定(概括的認定)を行うこと)\n②予備的認定(殺人と傷害致死のように、択一関係にある事実A・Bが別個の構成要件に該当するが、A・Bに構成要件的重なり合いがある場合)\n③狭義の択一的認定(死体遺棄又は保護責任者遺棄、窃盗又は盗品等無償譲受けのように、異なる構成要件に渡り、A・Bいずれについても認定の可能性があり、そのいずれかが判明しない場合)\nのそれぞれの場合について説明しなさい。\n①全体として一定の犯罪事実について、「合理的な疑いをいれない」程度の証明がなされているといえれば、可能(被告人が特定の構成要件に該当する行為を行ったことが他の事実と区別して明確な識別ができる限り、概括的な認定をして有罪判決を言い渡すことが可能)である。ただし、量刑の際に「疑わしきは被告人の利益に」の原則に従って、軽い犯情について量刑することになる。\n②軽い限度では、「合理的な疑いをいれない」証明がなされているから、軽い限度で認定可能である。\n③論理的択一関係にある場合(前者)、論理的択一関係にあるわけではないが第3の可能性がない場合 (後者)には軽い方の罪で認定する (秘められた択一的認定、前者の場合について札幌高判昭61.3.24)。\ncf. 「A罪又はB罪」 という形で認定することができないことは見解の一致を見ている。\n・個別特定の構成要件ではなく、合成的構成要件によって被告人を処罰することはやはり罪刑法定主義に反する。\n・利益原則に反する。"
    },
    "5": {
      "rank": "B",
      "question": "判決において余罪を考慮することは可能かについて説明しなさい。",
      "answer": "余罪を実質的に処罰することは、不告不理の原則、証拠裁判主義、自白の補強法則、二重処罰の禁止に反する。しかし、量刑は、全ての事情を考慮して裁判所が適当に決するものである。したがって、余罪を実質的に処罰する趣旨の場合は許されないが、量刑の一資料とすることは可能である(最大判昭41.7.13)。"
    },
    "6": {
      "rank": "B",
      "question": "無罪判決の要件について説明しなさい。",
      "answer": "「被告事件が罪とならないとき、又は被告事件について犯罪の証明がないとき」（【刑事訴訟法336条】）である。"
    },
    "7": {
      "rank": "B",
      "question": "形式的裁判の種類について説明しなさい。",
      "answer": "管轄違いの裁判、公訴棄却判決、公訴棄却決定、免訴判決"
    },
    "8": {
      "rank": "B",
      "question": "判決の効力のうち、確定力の内容について説明しなさい。",
      "answer": "①形式的確定力=確定裁判の当該手続における効力をいい、上訴審で、取消し・変更ができなくなる。\n②内容的確定力(実質的確定力) =裁判の意思表示の内容が確定し、後訴裁判所はこれに矛盾する判断ができなくなる(ほかに、一事不再理効(既判力)、執行力が生じる)。"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "既判力の意義について説明しなさい。",
      "answer": "一事不再理効のことを指すことが多い。"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "一事不再理効(【刑事訴訟法337条1号】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "同一事件について後の訴追ないし審理を遮断する効力をいう（【刑事訴訟法337条1号】）。"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "一事不再理効(【刑事訴訟法337条1号】) の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "有罪判決を受ける危険にさらされた被告人が再度同じ危険にさらされることは、被告人の人権保障の観点から問題があるため、これを禁止した(二重の危険(【憲法39条】))。"
    },
    "12": {
      "rank": "B",
      "question": "一事不再理効(【刑事訴訟法337条1号】) の生じる事物的範囲(客観的範囲)について説明しなさい。",
      "answer": "一事不再理効の根拠は、二重の危険から被告人を免れさせる点にある(【憲法39条】)。そして、訴因変更は公訴事実の同一性がある範囲で可能である以上、同一手続内で有罪の危険にさらされる点から、一事不再理効は、公訴事実の同一性が認められる範囲において発生することになる(通説)。"
    },
    "13": {
      "rank": "B",
      "question": "公訴事実の同一性が認められる場合で、同時訴追が「事実上」(実際上)不可能であったという場合(事実上の同時訴追不可能)や、親告罪と非親告罪が科刑上一罪の関係にある場合(例えば、器物損壊とその手段たる住居侵入)に、告訴がないため非親告罪部分のみ起訴され実体裁判が確定したとき(法律上の同時訴追不可能)にも一事不再理効が及ぶのかについて説明しなさい。",
      "answer": "二重の危険という場合の「危険」とは、ある程度抽象化された危険を意味すると解すべきところ、これらのいずれの場合にも、同時訴追の抽象的な可能性はあった (前者の場合は、捜査・訴追機関に発覚する可能性があり、後者の場合は告訴がなされる可能性があった) といえるから、一事不再理効が及ぶ(通説)。"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "一事不再理効の生じる時間的範囲について説明しなさい。",
      "answer": "事実審理が法律上可能な最後の時 (原則として第1審判決言渡しの時、例外的に控訴審の破棄自判の時、大阪高判昭27.9.16)である。"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "一事不再理効の生じる人的範囲(主観的範囲)について説明しなさい。",
      "answer": "被告人のみである。"
    },
    "16": {
      "rank": "B",
      "question": "単純窃盗で起訴された前訴が確定した後、その単純窃盗と常習窃盗の関係に立つと思われる窃盗が単純窃盗として起訴された場合(後訴で起訴された単純窃盗は前訴確定前に犯されていたとする)、後訴裁判所は常習窃盗の一部をなすとして、一事不再理効が及び免訴判決を下すべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "当事者主義的訴訟構造（【刑事訴訟法256条6項】、【刑事訴訟法312条1項】など）の下、審判対象は検察官が主張する具体的犯罪事実たる訴因であるから、基本的には、各訴因のみを基準としてこれらを比較対照して公訴事実の同一性(単一性)を判断するのが相当であり、訴訟手続に上程されていない常習性の発露という要素について実体に踏み込んで考慮する必要はない。もっとも、訴因自体において実体的に一罪を構成するかどうかにつき検討すべき契機が存在する場合は例外的に、実体について判断すべきである(最判平15.10.7)。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "免訴判決が実体裁判か形式裁判かについて説明しなさい。",
      "answer": "免訴事由が存在するのに実体審理を続けることは、制度的に何の利益・必要もないから、形式裁判である(最大判昭23.5.26)。"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "免訴判決に一事不再理が生ずるかについて説明しなさい。",
      "answer": "免訴事由とされているものは、いずれも特定の犯罪行為についていったん発生すれば、後にその事由が消滅する可能性の認められないものであるから、免訴判決を形式裁判としても、免訴とは一度このような事由が発生した以上、その訴因についてはおよそ訴訟遂行を許さない趣旨である。また、免訴は実体的訴訟条件であり、その存否を判断する上で、一定程度審理に踏み込んでいるため、二重の危険の法理が妥当する。よって、一事不再理が生じる(通説)。"
    }
  }
}